# MALIS21 – Teilmodul IT2.1

In diesem Repo erstellt Adrian Pohl die Materialien für den von ihm geleiteten Teil des Moduls IT2 im MALIS21-Studiengang an der TH Köln. Die Lehre in diesem Modul teilen sich Adrian und Claudia Piesche, die die Inhalte zur digitalen Langzeitarchivierung und Langzeitverfügbarkeit übernimmt.

## Das Lehr- und Lernmaterial

### Folien

Die Präsentationsfolien zu den Lehrveranstaltungen können online abgerufen werden: [https://malis21.acka47.net/slides/](https://malis21.acka47.net/slides/).

Die Quellen finden sich im `/slides`-Ordner als Markdown-Dateien (in `/slides/markdown`) und im [`pages`-Branch](https://codeberg.org/acka47/malis21/src/branch/pages) als – mit [reveal-md](https://github.com/webpro/reveal-md) gebaute – HTML-Version. 

### logseq-Graph

Für die initiale Erstellung der Lehr- und Lernmaterialien wird das Personal-Knowledge-Management-Werkzeug [logseq](https://logseq.com) verwendet. Zum Anpassen und Anschauen der Materialien empfiehlt sich der Download von logseq: https://github.com/logseq/logseq/releases

Außerdem können die Inhalte auf dieser statischen HTML-Seite im Webbrowser angeschaut werden: https://malis21.acka47.net

Einige Funktionen werden nicht von der HTML-Version unterstützt, sondern nur lokal, z.B. das Editieren oder der Präsentationsmodus.

## Inhalte laut Modulhandbuch

Die Inhalte des gesamten IT2-Moduls sind im Modulhandbuch ([PDF](https://www.th-koeln.de/mam/bilder/studium/studiengaenge/f03/bib_inf_ma/malis_modulhandbuch_ab_sose2022.pdf)) auf den Seiten 39-40 beschrieben. Im folgenden werden die Inhalte dieses Teilmoduls laut Modulhandbuch vorgestellt.

### Learning Outcome

#### Was

Die Studierenden sind in der Lage die Unterschiede zwischen verschiedenen Suchmaschinen und Suchtechnologien zu erfassen und deren konzeptionelle Implikationen für Informationseinrichtungen zu adaptieren; die wesentlichen Komponenten von Bibliotheksportalen zu analysieren und Kriterien zur funktionalen Bewertung der Dienstleistungsfunktion und Usability von Bibliotheksportalen aufzustellen; die informationstechnischen Voraussetzungen für digitale Bibliotheksanwendungen abzuleiten und die damit verbundenen Kosten und Personalaufwände einzuschätzen.

#### Womit

Indem sie die aktuellen Entwicklungen von Webtechnologien analysieren, die aktuellen Anwendungserfordernisse von Informationseinrichtungen vergleichen und deren Eignung für zukünftige Anwendungen in Bibliotheken und anderen Informationseinrichtungen einschätzen sowie die konzeptionellen und operativen Erfahrungen ... auf den konkreten Kontext beziehen und anwenden.

### Inhalte des Teilmoduls

- Suchtechnologien: Relationale Datenbanken, Metasuchsysteme, Katalogsuchmaschinen und Discovery Systeme
- Analyse und Bewertung von kommerziellen und nicht-kommerziellen Suchsystemen
- Bibliotheksportale: technische u. organisatorische Anforderungen zur Bereitstellung von Print- und E-Medien unter einer Oberfläche
- Funktionale Erweiterung von digitalen Bibliotheksanwendungen (z. B. Kataloganreicherung, Mashups, PDA)
- Softwareergonomie und Web Usability
- Semantic Web und Linked Open Data im Bibliotheksumfeld

### Lehr- und Lernmethoden

- Seminaristischer Unterricht mit einführendem Überblick unter Verwendung von Präsentationen und weiteren digital bereitgestellten Lehrmaterialien
- Selbststudium eines Skriptes sowie grundlegender Literatur zu den genannten Themen
- Übungsaufgaben und Kommunikation via Lernplattform (E-Mail, Wiki, Forum)

### Prüfungsformen

Hausarbeit und Präsentation oder Kleines Projekt

### Präsenzzeit

10 Stunden (überwiegend virtueller Lehre)
- Mittwoch, 13.10. 9-12:15 Uhr (4 Unterrichtsstunden ; 15 min Pause inklusive)
- Samstag, 13.11.  14-15:30 Uhr (2 UStd.)
- Freitag, 28.1.22  9-12:15 Uhr (4 UStd. ; 15 min Pause inklusive)